<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE cookingRecipesCatalogue [
	<!NOTATION JPEG SYSTEM "image/jpeg">
	<!ENTITY shopska-salata SYSTEM "./images/shopska-salata.jpg" NDATA JPEG>
	<!ENTITY zelnik SYSTEM "./images/zelnik.jpg" NDATA JPEG>
	<!ENTITY sour-cabbage SYSTEM "./images/sour-cabbage.jpg" NDATA JPEG>
	<!ENTITY patatnik SYSTEM "./images/patatnik.jpg" NDATA JPEG>
	<!ENTITY bel-muj SYSTEM "./images/bel-muj.jpg" NDATA JPEG>
	<!ENTITY banitsa SYSTEM "./images/banitsa.jpg" NDATA JPEG>
	<!ENTITY lutika SYSTEM "./images/lutika.jpg" NDATA JPEG>
]>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="cookingRecipesCatalogue.xsl"?>

<cookingRecipesCatalogue xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="recipesSchema.xsd">
	<regions>
		<region ID="1" title="Югозападен"/>
		<region ID="2" title="Южен Централен"/>
		<region ID="3" title="Северозападен"/>
	</regions>
	
	<techniquesList>
		<technique name = "Варене">
			<description>Варенето представлява равномерно нагряване на хранителните продукти до състояние на 
			кулинарна готовност при пълно потапяне в течност (вода, бульон, мляко, захарен сироп) или среда, 
			наситена с водна пара.</description>
		</technique>
		
		<technique name = "Пържене">
			<description>Процес, при който хранителните продукти се довеждат до състояние на готовност чрез нагряване в мазнина с температура 150-190С, 
			като се получава специфична коричка по повърхността на продукта.</description>
		</technique>
		
		<technique name = "Печене">
			<description>Процес, при който хранителните продукти 
			се нагряват с горещ въздух (100-300 С) или с лъчиста енергия. </description>
		</technique>
		
		<technique name = "Задушаване">
			<description>Процес, при който продуктите се нагряват в собствен сок или в малко количество течност до състояние на кулинарна готовност.</description>
		</technique>
	</techniquesList>
	
	<mealList> 
		<meal type="10" title = "Предястие"/>
		<meal type="11" title = "Основно"/>  
		<meal type="12" title = "Десерт"/> 
	</mealList>

	<recipes>
		<recipe ID="1000" regionRef="1">
			<name>Шопска салата</name>
			<image source="shopska-salata" />
			<author>Зорица</author>
			<kitchen>Вегетарианска</kitchen> 
			<meal typeRef="10" />	
			<ingredients>
				<list>
					<product quantity = "400гр">домати</product>
					<product quantity = "250гр">краставици</product>
					<product quantity = "1 бр.">зелени печени чушки</product>
					<product quantity = "1 глава">кромид лук</product>
					<product quantity = "200 г">краве сирене</product>
					<product quantity = "1/2 връзка">наситнен магданоз</product>
					<product>оцет</product>
					<product>олио</product>
					<product>сол</product>
					<product>маслини</product>
					<product>зелени чушки - за украса</product>
					<product quantity = "няколко стръкчета за гарниране">магданоз</product>
				</list>
			</ingredients>
			<cookingTime>10</cookingTime>
			<process>
				<step>Доматите се нарязват на кубчета.</step>
				<step>Краставиците се обелват и нарязват на кръгчета или полумесеци.</step>
				<step>Чушката се нарязва на лентички.</step>
				<step>Лукът и магданоза се наситняват.</step>
				<step>Всичко се прехвърля в купа и посолява със сол, оцет и олио на вкус.</step>
				<step>Разбърква се и салатата се разпределя в чинии, като се оформя на купчинка.</step>
				<step>Отгоре се поръсва обилно с настърганото краве сирене.</step>
				<step>Украсява се с маслина, зелена чушка и клончета магданоз.</step>
			</process>
			<servingMethod>
				Сервира се студена, аранжирана с маслини и стръкче магданоз.
			</servingMethod>
			<matchDrinks>
				<drink>българска ракия</drink>
				<drink>вино Червен мискет</drink>
				<drink>вино Блан де ноар</drink>
			</matchDrinks>
			<medicalParameters>
				<descriptionMedicalParameters>Калиевите соли в домата помагат на сърцето и са безценни при анемия и заради пурините,които имат се препоръчват при артрит и атеросклероза. 
				Помагат още при песъчинки в бъбреците, полезни са за стомаха и влияят добре на диабетиците. 
				При грип и инфекции лукът е сред задължителните лекарства, напомнят диетолозите. 
				Освен, че сваля холестерола и помага при атеросклероза, стимулира и стомаха - възбужда апетита, засилва отделянето на храносмилателни сокове 
				и помага за по-доброто усвояване на хранителните вещества. </descriptionMedicalParameters>
			</medicalParameters>
		</recipe>
		
		<recipe ID="1001" regionRef="1">
			<name>Традиционен зелник</name>
			<image source="zelnik" />
			<origin> Кюстендилският край</origin>
			<author>Ники</author>
			<kitchen>Вегетарианска</kitchen>
			<meal typeRef = "11"></meal>
			<ingredients>
				<list>
					<product quantity = "350 гр">брашно</product>
					<product quantity = "100 гр">масло</product>
					<product quantity = "3 бр.">яйца</product>
					<product quantity = "500 гр">кисело мляко</product>
					<product quantity = "1 ч.л. ">сода</product>
					<product quantity = "1 ч.л. ">сол</product>
					<product quantity = "1/2 ч.л. ">захар</product>
			
					<product>копър</product>
					<product>черен пипер</product>
					<product quantity = "500 гр">зеле</product>
					<product quantity = "1 бр.">лук</product>
					<product>сол</product>
					<product>чили - по желание</product>
				</list>
			</ingredients>
			<cookingTime>80</cookingTime>
			<process>
				<step>Нарязваме си зелето и лука на ситно. </step>
				<step>В дълбок тиган задушаваме първо лука, след това добавяме зелето. </step>
				<step>Добавяме солта, черния пипер и за обичащите пикантно може да добавите сухо, едро чили. </step>
				<step>Задушаваме зелето до прозрачност.</step>
				<step>Добавяме нарязания на ситно копър.</step>
				<step>В купа си разбиваме яйцата със солта и захарта.</step>
				<step>Добавяме разтопеното масло и киселото мляко.</step>
				<step>Накрая добавяме пресятото брашно със содата.</step>
				<step>Разбъркваме добре, тестото трябва да се получи като гъста заквасена сметана. </step>
				<step>В тава си слагаме хартия за печене, намазняваме и сипваме част от тестото, след това 
					плънката и отгоре пак тесто, също така може да смесим тестото с плънката и да добавим сместа в тавата. 
				</step>
				<step>Печем зелника на 180 градуса</step>
			</process>	

			<techniques>
				<technique techniqueRef="Задушаване" />
				<technique techniqueRef="Печене" />
			</techniques>

			<servingMethod>
				Зелникът се сервира топъл и нарязан на триъгълни парчета
			</servingMethod>
			<matchDrinks>
				<drink>бира</drink>
				<drink>айрян</drink>
			</matchDrinks>
			<medicalParameters>
				<descriptionMedicalParameters>Зелето има благоприятен ефект върху храносмилателната система, стимулира метаболизма, нежно почиства организма, 
				премахва токсините и холестерола. Зелето е от съществено значение по време на бременност. 
				То помага за премахване на излишни течности от тялото и премахване на отоци, което е важно за много бъдещи майки през последното тримесечие.</descriptionMedicalParameters>
			</medicalParameters>
		</recipe>
		
		<recipe ID="1002" regionRef="1">
			<name>Вариво с кисело зеле</name>
			<image source="sour-cabbage" />
			<origin>Пернишки край</origin>
			<author>Гергана Георгиева</author>
			<kitchen>Месна</kitchen>
			<meal typeRef = "11"></meal>
			<ingredients>
				<list>
					<product quantity = "1 голяма зелка">кисело зеле</product>
					<product quantity = "800 гр">свинско месо</product>
					<product quantity = "200 гр">бекон</product> 
					<product quantity = "1 пълна с.л.">свинска мас</product>
					<product quantity = "5 с.л.">олио</product>
					<product quantity = "1 с.л.">червен пипер</product>
					<product>сол</product>
					<product quantity = "1 глава">чесън</product>
					<product>вода</product>
				</list>
			</ingredients>
			<cookingTime>210</cookingTime>
			<process> 
				<step>Нарязваме зелето на парченца. Нарязваме и месото на късчета, а бекона на дребничко.</step>
				<step>Подреждаме в дълбока тенджера един пласт зеле, след това слагаме месото и бекона, и покриваме с останалото зеле.</step>
				<step>Слагаме свинската мас, олиото, червения пипер, сол ако е необходимо.</step>
				<step>Почистваме една глава чесън от външната люспа и коренчетата, измиваме я и я пъхаме в зелето.</step>
				<step>Заливаме съдържанието в тенджерата с топла вода, захлупваме с капак и слагаме да се вари около два часа и половина, като от време на време разбъркваме.</step> 
				<step>Когато вече е готово, изваждаме чесъна.</step>
			</process>

			<techniques>
				<technique techniqueRef="Варене" />
			</techniques>

			<servingMethod>
				Варивото с кисело зеле се сервира топъл.
			</servingMethod>

			<matchDrinks>
				<drink>вино</drink>
				<drink>греяната ракия</drink>
			</matchDrinks>

			<medicalParameters>
				<descriptionMedicalParameters>Чесънът може да намали кръвното налягане и риска от развитието на рак на дебелото черво. 
				Ефективен е срещу гъбички, може да прочисти натрупванията в артериите и помага за контрола върху астмата. Също така се бори с настинки. 
				Киселото зеле подобрява работата на стомашно-чревния тракт, нормализира храносмилането, понижава нивото на холестерола в организма и подобрява 
				работата на сърдечно съдовата система. В него се съдържа витамин U, който прекрасно помага за справяне със зимната депресия, възстановява нервната система и 
				повишава устойчивостта на стрес. В сравнение с останалите видове месо, свинското е сред онези, които са особено богати на протеини. 
				А маста и сланината от прасето съдържат арахидонова киселина и селен, които ни предпазват от депресия и способстват за обновяването на клетките ни. 
				Свинското е изключително богато на витамини от В групата, и то в значително по-големи количества в сравнение с останалите меса. 
				Препоръчва се дори на кърмачките, защото способства за изработката на кърма. Особено препоръчителни за тях са свинските крачета.</descriptionMedicalParameters>
			</medicalParameters>
		</recipe>
		
		<recipe ID="1003" regionRef="2">
			<name>Пататник</name>
			<image source="patatnik" />
			<origin>Родопите</origin>
			<author>Екатерина Дафовска</author>
			<kitchen>Вегетарианска</kitchen>
			<meal typeRef = "11"></meal>
			<ingredients>
				<list>
					<product quantity = "1 кг.">картоф</product>
					<product quantity = "200 гр.">сирене</product>
					<product quantity = "2 бр.">яйца</product>
					<product quantity = "50 гр">масло</product>
					<product quantity = "1 ч.л.">сол</product>
					<product quantity = "10 с.л.">олио</product>
				</list>
			</ingredients>
			<cookingTime>30</cookingTime>
			<process> 
				<step>Картофите се измиват и обелват.</step> 
				<step>Настъргват се на едро ренде. Слагат се в сито и поръсват със солта.</step>  
				<step>С ръце се притискат добре за да се отцеди водата им.</step>  
				<step>Тогава се слагат в купа.</step>  
				<step>Добавя се едро натрошено сирене и яйца.</step>  
				<step>Размесва се добре.</step>  
				<step>В дълбок тиган се загрява половината олио и сместа се слага да се пържи.</step>  
				<step>На слаб огън се оставя за 10 минути.</step>  
				<step>Тогава се слага чиния върху нея се обръща пататника.</step>  
				<step>Така суровата част от него се слага в същия тиган, като се налива и останалото олио.</step>  
				<step>Пърженето продължава на слаб огън за още 10 минути като се намазва с маслото.</step> 
			</process>	

			<techniques>
				<technique techniqueRef="Пържене" />
			</techniques>

			<servingMethod>
				Пататникът се сервира топъл или охладен и най-често с кисело мляко.
			</servingMethod>

			<matchDrinks>
				<drink>червено вино</drink>
				<drink>компот</drink>
				<drink>бира</drink>
			</matchDrinks>

			<medicalParameters>
				<descriptionMedicalParameters>C кapтoфи мoжe дa пoддъpжaтe нopмaлни гpaницитe нa кpъвнaтa зaxap, зaтoвa ca пpeдпoчитaни oт диaбeтицитe кaтo изтoчник нa въглexидpaти. 
				Картофите са полезни при лечението на сърдечни заболявания, високо кръвно налягане и инсулт. 
				Те са богати на калий - минерал, регулиращ сърдечната дейност и кръвното налягане. 
				Американски лекари препоръчват картофи за пречистване на кръвта, против язва и гастрит. 
				Картофите са изключително полезни за мозъка и нервната система.</descriptionMedicalParameters>
			</medicalParameters>
		</recipe>
		
		<recipe ID="1004" regionRef="3">
			<name>Бел муж</name>
			<image source="bel-muj" />
			<origin>гр. Чипровци</origin>
			<author>Нина Иванова</author>
			<kitchen>Вегетарианска</kitchen>
			<meal typeRef = "12"></meal>
			<ingredients>
				<list>
					<product quantity = "150 гp">брашно</product>
					<product quantity = "400 гp">овче сирене</product>
					<product quantity = "500 гp">прясно мляко</product>
					<product quantity = "30 мл">олио</product>
				</list>
			</ingredients>
			<cookingTime>35</cookingTime>
			<process> 
				<step>Предварително натрошете сиренето.</step> 
				<step>Загрейте олиото в дълбок тиган на котлона на умерена температура.</step> 
				<step>Запържете брашното, като разбърквате постоянно до златисто или около 5 мин.</step> 
				<step>Добавете натрошеното сирене и разбъркайте.</step> 
				<step>Като поомекне, добавете прясното мляко на тънка струя и бъркайте ястието, подобно на качамак,докато се получи хомогенна и гъста смес.</step>
			</process>

			<techniques>
				<technique techniqueRef="Пържене" />
			</techniques>
			
			<servingMethod>
				Може да сервирате с мед, петмез или любимото ви сладко като десерт на празничната трапеза за Петровден. 
				Можете да консумирате веднага след направата му.
			</servingMethod>

			<matchDrinks>
				<drink>ликьор</drink>
				<drink>коктейл</drink>
			</matchDrinks>

			<medicalParameters>
				<descriptionMedicalParameters>Пълноценното прясно мляко се прилага в лечебното хранене при гастрити и язвена болест на стомаха, при сърдечно-съдови заболявания, 
				туберкулоза, възпалителни процеси и др. Противопоказно е при ентеро колити, гастрити с понижена киселинност на стомашния сок, хранителни алергии и други заболявания. 
				Сиренето действа възбуждащо върху нервната система (при зреенето му се образуват вещества, които стимулират симпатикусовия дял на вегетативната нервна система), 
				поради което консумацията му преди сън не се препоръчва.</descriptionMedicalParameters>
			</medicalParameters>
		</recipe>
		
		<recipe ID="1005" regionRef="3">
			<name>Чипровска баница</name>
			<image source="banitsa" />
			<origin>гр. Чипровци</origin>
			<author>Efrosia</author>
			<kitchen>Вегетарианска</kitchen>
			<meal typeRef = "10"></meal>
			<ingredients>
				<list>
					<product quantity = "1 опаковка">кори</product>
					<product quantity = "300 гp">краве или овче сирене</product>
					<product quantity = "6 бр.">яйца</product>
					<product quantity = "1 ч.ч.">олио</product>
					<product quantity = "1 ч.ч.">газирана вода или лимонада</product>
					<product quantity = "1 щипка">сода бикарбонат</product>
					<product quantity = "1 щипка">сол</product>
				</list>
			</ingredients>
			<cookingTime>45</cookingTime>
			<process>
				<step>В подходящ съд смесваме разбитите яйца, натрошеното сирене, олиото и газираната вода. </step>
				<step>В дълбока тава с хладка вода слагаме по 1 щипка сода и сол, в нея се потапя всяка една от корите, отцежда се и се слага в намаслена тава за печене.</step> 
				<step>Върху всяка кора разстиламе по 3-4 с.л. от сместа и така до изчерпване.</step> 
				<step>Пече се в предварително загрята фурна на 200 градуса до зачервяване.</step>
			</process>

			<techniques>
				<technique techniqueRef="Печене" />
			</techniques>				

			<servingMethod>
				Сервира се топла с кисело мляко, плодове, мед, конфитюр, компот, нектар пожелание.
			</servingMethod>

			<matchDrinks>
				<drink>бира</drink>
				<drink>айрян</drink>
				<drink>греяната ракия</drink>
			</matchDrinks>

			<medicalParameters>
				<descriptionMedicalParameters>Яйцата съдържат лутеин и зеаксантин – антиоксиданти, които са полезни за здравето на очите. 
				Те играят спомагателна роля в превенцията на остеопорозата, заедно с млечните продукти, които са нашият основен източник на калций.</descriptionMedicalParameters>
			</medicalParameters>
		</recipe>
		
		<recipe ID="1006" regionRef="3">
			<name>Лютика</name>
			<image source="lutika" />
			<origin>Врачански край</origin>
			<author>Мариела Христова</author>
			<kitchen>Вегетарианска</kitchen>
			<meal typeRef = "10"></meal>
			<ingredients>
				<list>
					<product quantity = "8 бр.">печени червени чушки</product>
					<product quantity = "4 бр.">домати(настъргани на ренде)</product>
					<product quantity = "1 глава">лук</product>
					<product quantity = "3 скилидки">чесън</product>
					<product>пресен магданоз</product>
					<product>сол</product>
					<product>олио</product>
				</list>
			</ingredients>
			<cookingTime>25</cookingTime>
			<process>
				<step>Лукът и чесънът се обелват и нарязват на ситно като се счукват с малко сол.</step> 
				<step>Прибавя се печения пипер, нарязан на дребно и настърганите домати.</step>  
				<step>Овкусяват се със сол, олио и пресен магданоз.</step> 
				<step>Сместа се разбърква добре и се оставя да престои 1 час, за да получи приятен вкус и се сервира.</step> 
			</process>
			<servingMethod>
				Лютиката се сервира охладена.
			</servingMethod>
			<matchDrinks>
				<drink>леки коктейли</drink>
				<drink>вино</drink>
			</matchDrinks>
			<medicalParameters>
				<descriptionMedicalParameters>Чесънът може да намали кръвното налягане и риска от развитието на рак на дебелото черво. 
				Ефективен е срещу гъбички, може да прочисти натрупванията в артериите и помага за контрола върху астмата. Също така се бори с настинки. 
				Лукът помага за здравето на сърцето, може да увеличи плътността на костите и да засили храносмилателното здраве. 
				Чушките подобряват очното здраве, действат благоприятно при възпалителни състояния и артрит, особено полезни са при анемия, понижават опасността от рак, 
				подкрепят сърдечно-съдовото здраве, подобряват вида и състоянието на кожата, балансират настроението и подпомагат съня.</descriptionMedicalParameters>
			</medicalParameters>
		</recipe>
	</recipes>
</cookingRecipesCatalogue>